% Created 2019-07-23 Tue 23:21
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Nicolás Luarte}
\date{\today}
\title{Programación emergente}
\hypersetup{
 pdfauthor={Nicolás Luarte},
 pdftitle={Programación emergente},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.2.2 (Org mode 9.2.4)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Panorama general}
\label{sec:org0732a4e}

\subsection{Programación emergente y programación tradicional o centralizada}
\label{sec:orgd3c0d33}
La programación tradicional comprende tener un plan que está pensado de antemano
para maximizar los resultados en un período de tiempo. Por ello, es de extrema
relevancia tener un buena teoría de como funciona, por ejemplo, la adaptación
muscular, el progreso técnico, etc. Además, debe considerar la variación de
respuesta individual. Para lograr todo esto dentro de una sola planificación se
recurre a mecanismos bastante complejos de periodización. Típicamente dentro de
una misma semana vemos significativa variación entre los días y más aún entre
semanas.

\begin{center}
\begin{tabular}{lrr}
Ejercicio & Día & Semana\\
Sentadilla variante A & 1 & 1\\
Sentadilla variante B & 2 & 1\\
Sentadilla variante C & 3 & 1\\
Sentadilla variante A' & 1 & 2\\
Sentadilla variante B' & 2 & 2\\
Sentadilla variante C' & 3 & 2\\
\end{tabular}
\end{center}

Cada letra indica una distinta variante, por ejemplo, A = sentadilla de
competencia, B = sentadilla frontal, C = sentadilla barra alta, etc. Luego, A',
B', C', indican misma variante, pero con un protocolo de carga distinto, por
ejemplo, A = 5x5@80\%, A' = 5x3@90\%.

La ventaja que tiene este tipo de periodización es que puede capturar patrones
muy complejos de ondulación de intensidad, variación, etc. Pero, en su contra,
debido a la gran complejidad, es difícil capturar qué es lo que más resultado
da, es el hecho que el atleta haga sentadillas frontales o es el hecho que ocupa
una alta intensidad o más complejo aún, es la combinación de sentadilla frontal
con sentadilla barra alta (?) y así sucesivamente. Esto es un problema sobretodo
cuando el atleta llega un nivel intermedio y los 'cookie cutter' ya no le son
efectivos y necesita una planificación con un mayor nivel de individualización.

En respuesta a eso se genera la 'programación emergente' (el espíritu de esto
nace de Anatoliy Bondarchuk, pero cómo todo tiene influencia de muchas otras
áreas), este paradigma opta por algo totalmente inverso, busca la máxima
simplicidad, minimizando patrones complejos de periodización para así maximizar
la capacidad de detectar que es lo que más efecto tiene sobre el atleta y en
consecuencia busca individualizar lo más posible. Cómo ejemplo mirar la
siguiente ilustración.

\begin{center}
\begin{tabular}{lrr}
Ejercicio & Día & Semana\\
Sentadilla variante A & 1 & 1\\
Sentadilla variante B & 2 & 1\\
Sentadilla variante A & 3 & 1\\
Sentadilla variante A & 1 & 2\\
Sentadilla variante B & 2 & 2\\
Sentadilla variante A & 3 & 2\\
\end{tabular}
\end{center}

La cantidad de variantes se reduce significativamente, típicamente a no más de
1-2 por ejercicio. Además entre semanas no existe variación ni intensidad ni en
tipo de movimiento.

\subsection{Programación emergente en la práctica}
\label{sec:orgb645764}
La programación emergente ocupa un método muy similar al método científico. En
lo personal soy afín a utilizar la terminología científica, sin embargo existe
toda una tipología desarrollada por Bondarchuk y Tuscherer. A continuación se
presenta paso por paso como desarrollar una programación emergente.

\begin{enumerate}
\item Recopilación de datos
\end{enumerate}

Es un de los principales pasos y consistente en juntar la mayor cantidad de
información posible del atleta fijándose especialmente que le ha resultado y que
no le ha resultado en el pasado. Así mismo tienden a existir algunos
lineamientos que pueden ayudar a depurar el punto de partida. Recomiendo los
lineamientos de volumen de Mike Israetel y los de JTS.

\begin{enumerate}
\item Generación de hipótesis
\end{enumerate}

Luego de haber recopilado los datos iniciales, se busca generar una hipótesis
por movimiento principal. Por ejemplo.

\begin{itemize}
\item Sentadilla: el atleta response bien a intensidad media y alto volumen
\item Banca: el atleta responde bien a baja intensidad y alto volumen
\item Peso muerto: el atleta responde bien a alta intensidad y bajo volumen
\end{itemize}

Cómo se observa la primera hipótesis es para los movimientos de competencia y
solo busca controlar los parámetros de intensidad y volumen ni más ni menos.
Inicialmente, no se buscan cambios técnicos, cambio de equipamiento, ni nada.

La segunda hipótesis corresponde a los 'accesorios', acá hay múltiples maneras
de hacerlo, la que yo recomiendo es usar categorías. Otro idea para esto es
probar movimiento uno a uno, esto tiene la ventaja que en teoría tienes
garantizado a encontrar el mejor movimiento pero te tardaras mucho, considera
que sólo puedes probar una hipótesis por ciclo y un ciclo típicamente dura entre
4-8 semanas. 

El sistema de categorías es mucho más rápido y nos permite tener cierto
flexibilidad con el atleta. A continuación un ejemplo.

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
Movimiento & Categoría A & Categoría B\\
Sentadilla frontal & + ROM & Alta demanda técnica\\
Sentadilla parcial & Sobrecarga & Baja demanda técnica\\
Extensión de piernas & Patrón parcial & Baja demanda técnica\\
\end{tabular}
\end{center}

La categoría A tiene tres sub-conjuntos (1) + ROM, movimiento similar al de
competencia pero con más rango de movimiento, (2) sobrecarga, movimiento similar
al de competencia pero con menos rango de movimiento y por lo tanto utiliza más
carga, (3) Patrón parcial, movimiento distinto al de competencia, pero que
utiliza músculos similares. La categoría B tiene dos sub-conjuntos (1) alta y
(2) baja demanda técnica, esto se refiere a que tan difícil o fácil es realizar
el movimiento a un buen estándar.

Luego, la segunda hipótesis corresponde también por cada movimiento de
competencia.

\begin{itemize}
\item Sentadilla: el atleta responde bien a accesorios de Patrón parcial y baja
demanda técnica
\item etc.
\end{itemize}

El movimiento particular a elegir debe cumplir dos características de los
contrario no es un buen candidato: (1) no incurrir en molestia o lesión y (2)
tener alguna correlación con la mejora del movimiento de competencia. Aquí, es
muy importante destacar una diferencia con el sistema de planificación
tradicional, en vez de pensar teóricamente sobre que movimiento será mejor o
peor dado el atleta, nos tomamos una libertad y exploramos de manera ingenua
distintos movimiento y luego, de manera empírica, vemos si estos correlacionan
con aumento en los movimientos de competencia.

Con estas dos hipótesis en mano estamos listos para crear el primer esquema de
planificación. Aquí daré un ejemplo ilustrativo sólo ocupando la sentadilla por
brevedad.

Hipótesis 1: el atleta responde bien a alta intensidad, bajo volumen
Hipótesis 2: el atleta responde bien a + ROM y alta demanda técnica

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
Ejercicio & Protocolo & Bloque\\
Sentadilla de competencia & x1@9, 15\%, 5x2 & A\\
Overhead squat & x5@7, 10\%, 3x5 & A\\
Sentadilla Frontal & x1@9, 15\%, 5x2 & B\\
Sentadilla Frontal Tempo & x5@7, 10\%, 3x5 & B\\
\end{tabular}
\end{center}

Ahora, acá aparecen cosas nuevas como 'Protocolo' y 'Bloque', a continuación
explico cada una de ellas.

\begin{itemize}
\item Protocolo: es simplemente como vamos a manejar las cargas, acá ocupo RPE y una
notación personal, pero puede ser en teoría cualquier manera de gestionar la
carga, usar RPE o equivalente es ideal al reducir la complejidad.

\item Bloque: una semana esta compuesta de bloques típicamente se usan dos bloques
'A' y 'B', pero pueden ser menos o más. Si alguien entrena 4 veces por semana
tendrá dos bloques A y dos bloques B. De la siguiente forma:
\end{itemize}

Lunes: Bloque A
Martes: Bloque B
Miércoles: Descanso
Jueves: Bloque A
Viernes: Bloque B
Sábado: Descanso
Domingo: Descanso

Lo bloque son siempre idénticos!, se repiten tal cual, lo único que puede
cambiar son los kg en la barra, por eso el RPE es tan fundamental.

Y ya está! con eso se puede construir un ciclo de entrenamiento emergente, súper
simple. Existen muchos más detalles, pero lo central es esto.
\end{document}
